\section{Zusammenfassung und Ausblick}
Diese Arbeit hat einen Modellierungsansatz für die thermodynamischen und hydraulischen Prozesse der Wärmeversorgungsanlage der LMT Group Schwarzenbek vorgestellt. Hierfür wurde zunächst das Systemverhalten der Anlage untersucht. Als Basis dienten Messdaten aus Wärmemengenzählern, die an verschiedenen Punkten der Anlage installiert sind und seit dem 1.~Oktober~2015 Messdaten zu Vorlauf- und Rücklauftemperaturen sowie Volumenströmen bereitstellen. Für die im Kreis führende aus mehreren Wärmeerzeugern und Verbrauchern bestehende Anlage wurde eine vereinfachte Struktur in Form eines Fünfecks angenommen, die als Grundlage für die Modellbildung diente. Eine Besonderheit der Wärmeversorgungsanlage stellen Änderungen der Fließrichtung an einigen Stellen der Heizkreises dar, welche nach Ursache und Wirkung charakterisiert wurden und durch die Einteilung in unterschiedliche Betriebsmodi klassifiziert wurden. Der gesamte zur Untersuchung genutzte Messdatensatz wurde dabei aufgrund einiger Randbedingungen auf einen Zeitraum vom 11.~April~2016 bis zum 05.~August~2016 eingeschränkt.\par 
Über einen Grey-box-Modellierungsansatz wurde ein Modell der Wärmeversorgungsanlage entwickelt, welches wiederum aus mehreren Teilmodellen besteht. Das Gesamtmodell ist in der Lage, für die in Kapitel \ref{a:modellbeschreibung} beschriebenen Eingangs- und Störgrößen das dynamische Verhalten der Anlage abzubilden, indem der Volumenstrom sowie die Vorlauf- und Rücklauftemperatur in fünf Punkten des Wärmeversorgungsring als Ausgangsgrößen berechnet werden. Für die Modellierung kamen teilweise Black-box-Modellierungsansätze zur Anwendung wie beim Verbrauchermodell. Andere Teilmodelle wurden durch Kenntnis der physikalischen Zusammenhänge entwickelt wie das statische nichtlineare Modell zur Berechnung der Rücklauftemperatur oder das dynamische Modell der Vorlauftemperatur, was die Fließrichtungswechsel innerhalb des Heizkreises berücksichtigt. Die Modellgleichungen aller Teilmodelle wurden in Kapitel \ref{a:modellbeschreibung} vorgestellt, wobei für das Modell der Rücklauftemperatur zwei verschiedene Modellansätze entwickelt wurden.\par 
Die Parameteridentifikation sowie die Validierung der Teilmodelle und des Gesamtmodells und die Implementierung in \textsc{Matlab} wurden im letzten Kapitel diskutiert. Als Gütemaß für den Vergleich zwischen Messdaten und simulierten Daten wurde hier der Normalized Root Mean Square Error verwendet. Dabei hat sich gezeigt, dass für die Teilmodelle des Volumenstroms und der Vorlauftemperatur gute Vorhersageergebnisse erreicht werden können. Das Black-box-Verbrauchermodell hat sich als ungenügend herausgestellt, was sich auch auf das Teilmodell der Rückflusstemperatur auswirkt, da dieses auf den Ergebnissen des Verbrauchermodells beruht. Der Vergleich der beiden unterschiedlichen Ansätze zur Berechnung der Rücklauftemperatur zeigte, dass das linearisierte Modell etwas bessere Ergebnisse erzielte.\par 
Das Modell ist insgesamt in der Lage, das Systemverhalten der Wärmeversorgungsanlage für die meisten Eingangsgrößen des untersuchten Zeitraumes zu beschreiben, wobei die Vorhersageergebnisse der Rückflusstemperatur mit hoher Unsicherheit behaftet sind. Eine Verbesserung der Simulationsgerbenisse ließe sich eventuell durch die Entwicklung besserer Verbrauchermodelle erzielen. Hierfür könnte der Ansatz zur Beschreibung des Verbraucherverhaltens durch Wärmebedarfsprofile wieder aufgegriffen werden, der wie in Kapitel \ref{a:waermeleistung_modell} beschrieben zunächst versucht, aber aufgrund schlechter Ergebnisse wieder verworfen wurde. Die Simulation der Volumenströme könnte durch Anwendung von Filtern optimiert werden, um die hohen relativen Messunsicherheiten bei geringen Volumenströmen zu kompensieren. Inwiefern die Störeinflüsse aber tatsächlich gefiltert werden können oder ob andere Methoden oder sogar andere Modelle bessere Ergebnisse erzielen, könnte Gegenstand weiterer Untersuchungen sein. Zudem stellt sich die Frage, ob dieses Modell eine hinreichend genaues Abbild des realen Systemverhaltens zur Implementierung für einen prädiktiven Regler darstellt. Dies könnte anhand der weiteren Validierung des Modells mit Hilfe von Kesselmodellen untersucht werden. 
